\chapter{Système d'acquisition de données}
\label{chap:acquisition}

Le système d'acquisition a pour objectif de faire la sauvegarde et la
transmission au sol de données obtenues à l'aide de capteurs à bord de la fusée.
Les données prises sont:

\begin{itemize}
	\item l'altitude
	\item la température
	\item les coordonnées GPS (latitude, longitude)
	\item l'accélération sur les axes x, y et z
	\item le champ magnétique sur les axes x, y et z
	\item la vitesse angulaire sur les axes de rotation x, y et z
\end{itemize}

% TODO: inclure photo du board

\section{Réalisation}

Cette section présente la réalisation du système d'acquisition, selon les
capteurs utilisés, le microcontrôleur, le système de sauvegarde des données et
le système de transmission au sol.

\subsection{Support physique}

Depuis 2017, nous sommes obligés d'insérer l'avionique dans un support qui
respecte le format CubeSat. De plus, cette année il a été décidé que le système
d'acquisition de données reposerait sur un seul circuit imprimé. Ce circuit
devait comprendre toutes les composantes du système et être de forme
rectangulaire, ayant moins de 10~cm de longueur de côté. Pour la connection
entre les circuits, nous avons changé les connections de type PCIe de l'an
dernier pour utiliser des câbles plats. Un avantage marquant est la liberté
offerte au niveau du placement des circuits dans le CubeSat. En effet, comme
la longueur des câbles est ajustable et que les câbles sont flexibles, le
placement des circuits est beaucoup permissif que l'an dernier, où il fallait
avoir une grande précision sur le placement des connecteurs.

\subsection{Capteurs}

Voici la liste des capteurs utilisés et les données qu'ils recueillent:
~\\

\begin{itemize}
	\item BMP180 - altitude \& température
	\item LSM303DLHC - accélérations x, y \& z, champ magnétique x, y \& z
	\item L3GD20 - vitesses angulaires sur axes x, y \& z
	\item GPS-11058 de Sparkfun - latitude \& longitude
\end{itemize}

~\\
À noter que les capteurs BMP180, LSM303DLHC et L3GD20 sont tous sur le même
breakout board: le IMU 10DOF d'Adafruit.

\subsection{Microcontrôleur}



\subsection{Sauvegarde des données}

La sauvegarde des données se fait à l'aide des librairies de gestion de système
de fichiers de type FAT. Les données sont simplement écrites dans un fichier
CSV en temps réel.

\subsection{Transmission au sol}

La transmission au sol se fait en serialisant un structure de données nommée
\textit{RocketPacket}. Ce RocketPacket contient une structure
\textit{RocketData} et un octet de checksum de ce RocketData.

\section{Rétrospective}

\subsection{Points forts}

L'utilisation d'un microcontrôleur offrant une interface de debug s'est avérée
très utile durant les quelques semaines avant la compétition. En effet, cette
fonctionnalité diminue grandement le temps de développement et justifie
amplement la courbe d'apprentissage lors du passage d'Arduino à un autre
microcontrôleur.

\subsection{Points à améliorer}

La méthode d'acquisition des données GPS pourrait être améliorée. Au lieu
d'utiliser une méthode d'écoute passive sur la ligne de transmission du GPS, on
pourrait considérer d'y aller par \textit{polling}, i.e. demander au GPS
lorsqu'on a besoin des données. Cela permettrait d'économiser de l'énergie,
puisque le GPS ne transmettrait pas en continue, en plus de garder un meilleur
contrôle sur ses données dans le programme.
\\
\par
Le code pour la sauvegarde des données ne fonctionne pas. Le choix des broches
pour la communication SPI avec la carte SD est peut-être en cause, comme montré
par le logiciel CubeMX. Plus de tests sont à faire, puisque la cause du
problème est totalement inconnue.
\\
\par
Le système de contrôle des relais pourrait utiliser un système de communication
sans-fil. Cela permettrait de sauver du temps sur la rampe de lancement, en
plus de pouvoir être à une distance sécuritaire lors de l'activation des relais.
\\
\par
Afin d'améliorer la fréquence de transmission des RocketPackets, les capteurs
devrait être échantillonnés selon leur vitesse de rafraichissement respectives.
Par exemple, le GPS met à jour ses coordonnées à toutes les secondes, alors que
le 10DOF peut être échantillonné beaucoup plus rapidement. Au lieu de former un
RocketPacket en faisant l'acquisition sur chaque capteur à la suite de l'autre,
il serait possible d'échantillonner les capteurs plus lents seulement
lorsqu'ils sont prêts et d'envoyer un RocketPacket à la fréquence du capteur le
plus rapide. Puisqu'en général les capteurs rapides tels que l'accéléromêtre
donnent des données qui changent rapidement, les données recueillies seraient
plus représentatives du vol.
